\conclusion

В работе предложены и имплементированы два метода для восстановления карты проходимости, используя наблюдения сонаров.

Первый алгоритм основан на прямой модели из \cite{Thrun_2003} и методе стохастического градиента. Случайным образом перебирая различные карты проходимости, метод максимизирует функцию правдоподобия, состоящую из прямой модели сонара, описанной в \ref{thrun_model}, и априорной информации о территории. Метод не использует предположения о независимости клеток и способен работать в режиме реального времени. Проведенные эксперименты на реальных и синтетических данных показывают, что в ряде случаев предлагаемый подход справляется с задачей восстановления карты значительно лучше традиционного метода, основанный на обратной модели сонара \cite{Moravec_1988}. Реализована оффлайн версия предложенного алгоритма и приведены способы того, как метод можно использовать в режиме реального времени для продолжительного картирования территории, когда количество данных, получаемых роботом, непрерывно растет.

Второй алгоритм основан на предлагаемой в этой работе прямой модели, рассматриваемой в \ref{gradient_mapping:model}. Каждое наблюдение сонара преобразуется в два множества клеток карты: в первом множестве суммарная площадь занятых клеток не может превосходить порогового значения, полученного исходя из свойств сонара; во втором суммарная площадь препятствий не может быть меньше другого порогового значения. Эта модель описывает насколько хорошо наблюдения сонара объяснены имеющейся картой проходимости. Сама задача картирования переформулирована таким образом, чтобы её стало возможно решить методом обычного градиентного спуска. В предлагаемом методе не используется предположения о независимости клеток карты. Эксперименты показали, что предложенный метод превосходит традиционный метод восстановления карты проходимости \cite{Moravec_1988}. Метод может быть имплементирован для работы в режиме реального времени: для этого достаточно реализовать динамическое добавление и удаление членов из функции, которая минимизируется при поиске карты. В данной работе подобные эксперименты не проводились.

В приложении \ref{app-a} представлены результаты всех экспериментов. В результате проделанной работы опубликованы статьи \cite{We_first_2016}, \cite{We_second_2016}. В будущем планируется разработка real-time версий методов и проведение более масштабных испытаний на реальном роботе. 