\intro

Карта проходимости является одним из основных способов описания окружения робота. Чаще всего карта проходимости задается в виде сетки, состоящей из квадратных ячеек одинакового размера, каждая из которых содержит информацию о проходимости соответствующего участка территории. Например, территория может быть занята или свободна, или каждая клетка может содержать вероятность того, что оно содержит препятствие. Вероятностые карты проходимости, построенные на основе данных с сонаров, использовались уже в 1989 году \cite{Moravec_1988, Elfes_1989}. 

В основном карты проходимости используются в задачах навигации. Такие карты могут быть построены на
основе показаний различных датчиков: стереопары (с использованием плотных алгоритмов стереосопоставления) \cite{Lategahn_2010, Burger_2015}, лазерного дальномера \cite{Moras_2011} или сонаров \cite{Moravec_1988, Elfes_1989_a, Thrun_2003}. Лидары обеспечивают высокое качество измерений, однако являются дорогостоящими. На основе диспаратности полученной со стереопары можно восстановить информацию о проходимости, однако использование стереопары предполагает подходящие условия освещения. Сонары значительно дешевле и доступнее лидаров, и могут использоваться при любом освещении. Их недостатком является низкая точность и зашумленность измерений. Большой угловой разброс измерений также значительно усложняет интерпретацию результатов. Показание сонара свидетельствует не о наличии препятствия известного размера в некотором определенном месте, а лишь о наличии препятствия неизвестного размера в некоторой, достаточно большой, области.

Существует множество методов для построения карт проходимости на основе данных, полученных с сонаров. Построение подобных карт не является простой задачей, поскольку измерения сонаров подвержены случайным помехам и выбросовому шуму. Также большая ширина луча сонара затрудняет восстановление карты: одно и то же показание сонара может быть получено при различных конфигурациях окружения. Существуют поверхности, которые рассеивают ультразвук или отражают сигналы сонаров только под углами, близкими к прямому. Всё вышеуказанные значительно затрудняет процесс восстановления карты проходимости.

Ставший на сегодняшний день одним из традиционных, метод картирования на основе \emph{обратной модели сенсора} \cite{Moravec_1988} представляет карту проходимости в виде сетки, каждая ячейка которой содержит вероятность занятости соответствующей территории. В этом подходе вероятность занятости отдельных клеток оценивается независимо от других, что позволяет методу строить карту проходимости на лету. Простота алгоритма и возможность работы в режиме реального обеспечили ему широкое приложение в робототехнике. Однако предположение о независимости ячеек, которое используется в данном подходе, может приводить к артефактам на результирующей карте проходимости при некоторых сценариях работы с использованием сонаров.

Альтернативой описанному выше подходу является нахождение полной карты проходимости, которая максимально правдоподобно
объясняет сразу все показания сонаров. Похожие подходы используется, например, в работах \cite{Thrun_2003, Konolige_1997, Elfes_2013}. Карта проходимости в работе \cite{Thrun_2003} находится путем ЕМ-оптимизации \cite{Dempster_1977}, в статье \cite{Elfes_2013} перебираются все возможные локальные конфигурации карты для нахождения максимально правдоподобной. Подобные методы опираются на так называемую \emph{прямую модель} сонара. Проблема большинства подходов, основанных на прямой модели, заключается в невозможности имплементации в реальном времени и необходимости больших вычислительных ресурсов для поиска оптимальной конфигурации карты проходимости.

Хотя и карты проходимости в виде сетки до сих пор остаются достаточно наглядным и популярным способом представления окружения, но из-за строгой дискретизации пространства неизбежна потеря точности и информации о форме поверхностей препятствий.  Подобными недостатками не обладают карты, представляющие препятствия в виде геометрических фигур \cite{Latombe_1991, Tardos_2002}. Однако подобные подходы имеет два существенных недостатка: они находят только границы между занятыми и незанятыми областями, но не указывают явно проходимость той или иной клетки. В работе \cite{Paskin_2005} предлагается метод, позволяющий объединить достоинства обоих подходов, однако он является вычислительно сложным и вряд ли может быть реализован в реальном времени (эффективный алгоритм построения карты проходимости должен выполняться в режиме реального времени для осуществления помощи системе навигации робота).

Целью данной работы является разработка алгоритмов картирования с прямой моделью сонара, которые лишенны недостатков методов на основе обратных моделей \cite{Elfes_1989_a, Moravec_1988}, и при этом для этих методов возможна имплементация в режиме рального времени, в отличии от \cite{Thrun_2003, Konolige_1997, Elfes_2013, Paskin_2005}. В результате этой работы созданы два метода, восстанавливающие карту проходимости с помощью сонаров. Результаты картирования сравниваются с традиционным методом, описанным в \cite{Moravec_1988}.